\subsection{Sozial gerechte Umverteilung und Daseinsvorsorge}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Eine verbreitete Annahme ist, dass durch eine wachsende Wirtschaft alle
profitieren. Denn wenn die bestehenden, Ungleichheit verstärkenden,
wirtschaftlichen Strukturen nicht verändert werden, würden die
Wohlhabenden in einer nicht mehr wachsenden Ökonomie immer noch
wohlhabender werden. Dies würde gleichzeitig absolute Verluste für die
unteren Einkommensschichten unumgänglich machen. Um die
sozial-ökologische Transformation gerecht zu gestalten, bedarf es daher
einer gerechten Umverteilung von Einkommen und Vermögen sowie des
Zugangs zur öffentlichen Daseinsvorsorge.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Stärkung der sozialen Absicherung und gesellschaftlichen Teilhabe.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Erhöhung von Vermögens-, Kapitalertrags- und Erbschaftssteuern auf
  nationaler und europäischer Ebene, einschließlich einer
  Finanztransaktionssteuer.
\item
  Reform der Unternehmenssteuern auf internationaler bzw. europäischer
  Ebene, um Steuerwettbewerb zu vermeiden und das Steueraufkommen zu
  erhöhen.
\item
  Erhöhung staatlicher Ausgaben für Bildung, Gesundheit und Renten für
  untere Einkommensschichten
\item
  Ausbau eines solidarischen Sozialversicherungssystems, in das alle
  Bürger*innen entsprechend ihren gesamten Einkommen (Erwerbseinkommen
  und Kapitaleinkommen) einzahlen (Bürger*innenversicherung).
\item
  Ausbau und demokratische Gestaltung der öffentlichen sozialen
  Infrastruktur und Dienstleistungen, die~kostenfrei genutzt werden
  können.~~~~
\item
  Aufbau und Förderung von commonsschaffender Absicherung.
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegengewirkt bzw. wie
werden damit ökonomische Rahmenbedingungen geschaffen, die wirksame
Klimaschutzmaßnahmen
unterstützen?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegengewirkt-bzw.-wie-werden-damit-uxf6konomische-rahmenbedingungen-geschaffen-die-wirksame-klimaschutzmauxdfnahmen-unterstuxfctzen}}

Die Maßnahme sorgt dafür, dass im Zuge des Strukturwandels, der für
ausreichende Klimaschutzmaßnahmen unerlässlich ist, alle Menschen
abgesichert sind und~an der demokratischen Gestaltung von Wirtschaft und
Gesellschaft und am öffentlichen Leben teilnehmen können.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Die Maßnahme kann Hand in Hand gehen mit einer ökologischen
Steuerreform, einem bedingungslosen Grundeinkommen, einem Umbau des
Sozialversicherungssystems zu einer Bürger*innenversicherung,~dem Ausbau
und der demokratischen Gestaltung der öffentlichen sozialen
Infrastruktur und einer Arbeitszeitverkürzung. Absolute ökologische
Obergrenzen erschweren die Nutzung der freigewordenen Zeit für
materiellen Konsum, freiwerdende Zeit wird für verschiedene Formen der
Teilnahme am gesellschaftlichen Leben nutzbar.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler oder
Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Die soziale Absicherungen und die Zugänge zur öffentlichen
Daseinsvorsorge sind nur dann gerecht und verhindern eine soziale
Spaltung und Ausgrenzung~von Menschengruppen, wenn sie allen Menschen in
gleicher Weise offenstehen, unabhängig von~Alter, Staatsangehörigkeit,
Nationalität usw.~~ ~
